\documentclass[11pt,a4paper]{article}



\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Optima}
\setmonofont{Monaco}
%\usepackage[frenchb]{babel} % Global stuff set to french
\usepackage[margin=2cm]{geometry} % The margin of the page
%\usepackage{amsmath}  % to include math formulas
\usepackage{graphicx} % to include pictures
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % To include hyperlinks in a PDF
\usepackage{fancyhdr} % to be able to make the page fancy looking
\usepackage{lastpage} % so latex knows what is the last page...
\usepackage{color} % For text colors
%\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}

%% Fancy layout
\pagestyle{fancy}
    \lhead{INFO-F201 - Projet 2}
    \chead{}
    \rhead{Carlos Requena - \emph{410031}}
    \lfoot{}
    \cfoot{}
    \rfoot{Page \thepage\ de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.41,0.41,0.41}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.85,0,0}
\definecolor{myblue}{rgb}{0, 0.2, 0.9}
\definecolor{mybackground}{RGB}{245, 245, 245}


\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{mybackground},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\normalsize\ttfamily,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  columns=flexible,
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=trBL,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{myblue},       % keyword style
  language=c,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords
                                % to the set
  inputencoding=utf8,
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=9pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\footnotesize\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  %showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  %showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}


%%% --- %%% --- DOCUMENT START --- %%% --- %%%
\begin{document}
\pagestyle{fancy}

\section{Introduction}
\label{sec:intro}

Le but de ce projet est la réalisation d'une application
Client-Serveur mettant en place un service de jeu ``Morpion''. Les
notions de IPC (Inter Process Communication) et System Calls sont
explorés.

\section{Description d'architecture}
\label{sec:des}

Le programme est écrit en C, en utilisant tous les appels systèmes qui
permettent de communiquer avec l'API (Application Programming
Interface) des sockets. Un grand nombre de systèmes d'exploitation
offrent cette interface.

\medbreak

Ces sockets font possible la communication inter processus aussi bien
sur une même machine qu'à travers un réseau. Sachant où trouver un
socket les processus peuvent écrire ou lire des données. Une adresse
socket est la combinaison d'une adresse IP (Internet Protocol) et un
numéro de port. Cette notion de port permet de distinguer les
différents interlocuteurs dans une même machine, et séparer leur
services offert. Par example, plusieurs logiciels serveur et clients
peuvent être créé et la communication entre eux se fait sans
interférence.

\medbreak

Un socket est aussi défini par le protocole de transport des octets
(segments de paquets) dans le réseau. Pour ce projet le protocole
choisi est TCP (Transmission Control Protocol), qui est fiable et en
mode connecté (avec validation et vérification d'erreurs). Le réseau
utilisera le protocole IPv6.

\medbreak

Le serveur devra offrir la possibilité de connexion à un nombre
non-limité de clients. Pour respecter cette contrainte, le serveur
créera un processus fils (fork) et un nouveau socket pour la
transmission des données entre lui et son nouveau client. Dans un
modèle client-serveur, ce derniers envoyent normalement les rêquetes,
et le serveur devra dans la mesure du possible, traiter les données
pour distribuer la charge de travail.

\subsection{Gestion d'erreurs et exceptions}
\label{sec:err}

Toute erreur qui a lieu au moment de la connexion résulte en
\texttt{exit()} du programme. L'appel système \texttt{perror()} est
utilisé pour afficher un message d'erreur sur la sortie d'erreur
standard (\texttt{stderr}) décrivant la dernière erreur rencontrée
durant un appel système. La librarie \texttt{errno.h} décrit aussi un
grand nombre des macros et codes d'erreurs qui en font partie de la
gestion d'erreurs de la fonction mentionée.

\section{System calls}
\label{sec:calls}

\begin{itemize}
\item \texttt{\textbf{getaddrinfo():}} L'usage de cette fonction est optionel,
  vu que client et serveur sont dans la mâchine et on connaît le
  protocole, le type de socket et la version IP à utiliser. Néanmoins,
  ça peut servir pour étendre les fonctionnalités du programme.
\item \texttt{\textbf{socket():}} Crée un point final de communication et
  renvoie un descripteur de fichier. Les sockets peuvent avoir de
  différents types, qui correspondent à la famille de protocoles à
  utiliser.
\item \texttt{\textbf{bind():}} Fournie un nom (adresse) à un socket, à l'aide
  des structures de données précédemment completées (comme
  \texttt{sockaddr}). Avant cet appel, le socket créé avec
  \texttt{socket()} n'a pas de nom formel.
\item \texttt{\textbf{listen():}} Marque le socket référencé comme un
  socket passive, c'est-à-dire comme un socket qui sera utilisé pour
  accepter les demandes de connexions entrantes. Un de ses paramètre
  définit la longeur maximale de la file des connexions en attente.
\item \texttt{\textbf{accept():}} Pour les sockets en mode connecté
  (\texttt{SOCK\_STREAM} par example, qui utilise le protocole TCP),
  cet appel extrait la première connexion de la file d'attente et
  renvoie un nouveau ``file descriptor'' qui fait référence à un
  nouveau socket. Ce descripteur de fichier peut être utilisé pour
  transmettre information entre les processus, tandis que le socket
  originel est laissé intact et continue à l'écoute.
\item \texttt{\textbf{connect():}} Connecte un socket (défini toujours
  par un descripteur de fichier) à une adresse (IP + Port). Si le
  socket est en mode connecté, alors cet appel essaye de connecter
  avec un autre socket à l'adresse indiquée.
\item \texttt{\textbf{send():}} Permet de transmettre un message à destination
  d'une autre socket. L'appel système \texttt{write()} est le même
  sans avoir la possibilité d'ajouter des \emph{flags}.
\item \texttt{\textbf{recv():}} Utilisé pour recevoir des messages
  depuis un socket, c'est-à-dire, lire des données dans le socket
  reférence par un descripteur de fichier.
\end{itemize}


\subsection{Structures de données}
\label{sec:struct}

Deux structures de donnees doivent être remplies (à la main ou avec
les méthodes auxilaires).

\begin{lstlisting}[language=c]
struct addrinfo {
    int              ai_flags;
    int              ai_family;    // AF_INET, AF_INET6, AF_UNSPEC
    int              ai_socktype;  // SOCK_STREAM (TCP), SOCK_DGRAM (UDP)
    int              ai_protocol;  // 0 -> any
    size_t           ai_addrlen;   // size of ai_addr in bytes
    struct sockaddr *ai_addr;      // struct sockaddr_in (IPv4) or _in6
    char            *ai_canonname;
    struct addrinfo *ai_next;      // pointer next node
};
\end{lstlisting}

Dans notre cas et pour ce projet, cette structure de donées contient
information superflue, et on s'interesse principalement à
\texttt{*ai\_addr} qui est de type \texttt{struct
  sockaddr\_in6}. Contient toute l'information pour créer un socket.


\begin{lstlisting}
struct sockaddr_storage {
    sa_family_t  ss_family;     // address family

    char      __ss_pad1[_SS_PAD1SIZE];
    int64_t   __ss_align;
    char      __ss_pad2[_SS_PAD2SIZE];
};
\end{lstlisting}
\texttt{sockaddr\_storage} contient une adresse réseau qu'on peut voir
à l'aide de la function \texttt{inet\_ntop()}. (network to presentation)

\newpage

\section{Listing}

\lstinputlisting[]{client.c}
\newpage
\lstinputlisting[]{server.c}
\newpage
\lstinputlisting[language=make]{Makefile}

\end{document}
